\section{Разреженный газ}
\label{sec:dilute-gas}

Если говорить о характере движения молекул в каком-нибудь сосуде, то
всё определяется тем, как соотносятся между собой длина свободного
пробега $\lambda$ и характерный размер сосуда $d$.
\begin{definition}{}{}
  Если длина свободного пробега $\lambda$ того же порядка, что и
  характерный размер сосуда, в котором заключён газ, или больше, то
  такое состояние газа называют вакуумом. 
\end{definition}

Можно оценить длину свободного пробега в воздухе при нормальных
условиях. Действительно, как мы видели,
\begin{equation}
  \label{eq:4-1}
  \lambda \sim \frac{1}{n \sigma},
\end{equation}
где $n$~---~концентрация молекул, а $\sigma$~---~эффективное сечение
одной молекулы, $\sigma = \pi d^2$. Размер одной молекулы воздуха
(примерно равен размеру молекулы азота) равен
$d \sim 4 \cdot 10^{-10}\unit{м}$. Эффективное сечение
$\sigma \approx 3.14\cdot 16\cdot 10^{-20} \approx 5 \cdot
10^{-19}\unit{м}^2$. Концентрацию проще всего оценить из формулы
$p = nk T$. При нормальных условиях давление составляет
$p \sim 101 \unit{кПа}$, температура $T \sim 300\unit{К}$. Постоянная
Больцмана $k = 1.38 \cdot 10^{-23}\unit{Дж/кг}$. Отсюда получаем, что
концентрация
\begin{equation}
  \label{eq:4-2}
  n  = \frac{p}{kT} \sim \frac{10^5}{1.38\cdot 10^{-23} \cdot 3\cdot
    10^2} \approx 2.5 \cdot 10^{25} \unit{м}^{-3},
\end{equation}
откуда длина свободного пробега получается $\lambda \approx
10^{-7}\unit{м}$.

Если длина свободного пробега много меньше размеров сосуда (газ
плотный), $\lambda \ll d$, то столкновения между молекулами играют
основную роль в поведении газа. Если же газ очень разреженный
($\lambda \gg d$), то редкие столкновения между молекулами перестают
играть какую-либо роль, и основной вклад будет от ударов молекул по
стенкам сосуда. 

Обсудим в связи с этим такой вопрос. Рассмотрим сосуд, разделённый
перегородкой на две части $A$ и $B$. По разные стороны перегородки
находится один и тот же газ, но при разных давлениях $p_A$ и $p_B$ и
температурах $T_A$ и $T_B$. Проделаем в перегородке небольшое
отверстие. Что будет происходить с газом? Ответ, очевидно, зависит от
соотношения между длиной свободного пробега газа и размерами
отверстия.

При обычных условиях и обычных отверстиях длина свободного пробега
очень мала по сравнению с отверстием (как мы видели, она порядка
$10^{-7}\unit{м}$). В этом случае газ можно рассматривать как сплошную
среду (грубо говоря, жидкость), и тогда его течение обуславливается
лишь разностью давлений. Если же газ разреженный, а отверстие мало, то
равновесная ситуация достигается иначе.

Подсчитаем количество молекул, проходящих из $A$ в $B$ за единицу
времени. Вспомним, что число молекул, сталкивающихся в единицу времени
с единичной площадкой, пропорционально
\begin{equation}
  \label{eq:4-3}
  N_A \sim n_A v_A,
\end{equation}
где $v_A$~---~скорость молекул в части $A$.  Теперь концентрацию и
скорость молекул надо выразить через микроскопические параметры газа
(давление и температуру). Сделаем это так. Вспомним, что
\begin{equation}
  \label{eq:4-4}
  p = \frac{2}{3} n \langle E \rangle = \frac{2}{3} n \left\langle
  \frac{mv^2}{2} \right\rangle,
\end{equation}
а средняя энергия характеризовала температуру:
\begin{equation}
  \label{eq:4-5}
  \langle E \rangle = \frac{3}{2} kT. 
\end{equation}
Отсюда можно заключить, что число молекул, проходящих из части $A$
через единичную площадку за единицу времени, пропорционально
\begin{equation}
  \label{eq:4-6}
  N_A \sim \frac{p_A}{\sqrt{T_A}}. 
\end{equation}
Обратим внимание на газ из $B$. Ясно, что для него применимы абсолютно
те же рассуждения, а значит, поток молекул из $A$ в $B$ даётся
выражением
\begin{equation}
  \label{eq:4-7}
  N \sim \frac{p_A}{\sqrt{T_A}} - \frac{p_B}{\sqrt{T_B}}. 
\end{equation}
В состоянии равновесия, т.е. когда поток молекул из одной части сосуда
в другую прекратился, выполняется соотношение
\begin{equation}
  \label{eq:4-8}
  \frac{p_A}{\sqrt{T_A}} = \frac{p_B}{\sqrt{T_B}}. 
\end{equation}
Пусть перегородка между двумя частями сосуда~---~пористая. Обычно
размер пор (например, в дереве) по порядку величины меньше, чем длина
свободного пробега уже при комнатной температуре, т.е. при обычных
условиях. Можно сказать, что в порах дерева воздух находится при
вакууме. Пусть первоначальные давления были равны, а температуры $T_A$
и $T_B$~---~разные. Тогда, в соответствии с формулой \eqref{eq:4-7},
газ будет перетекать в направлении от более низкой к более высокой
температуре.
\begin{definition}{}{}
  Это явление называется эффектом Кнудсена. 
\end{definition}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-engine:xetex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End:
